\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[utf8]{inputenc}
\usepackage[magyar]{babel}
\usepackage{t1enc}

\usepackage{amsmath,amssymb,amsthm}

\usepackage[a4paper, left=25mm, right=25mm, top=25mm, bottom=25mm]{geometry}

\setlength{\parindent}{1.5em}
\setlength{\parskip}{1em}
\renewcommand{\baselinestretch}{1.2}

\usepackage{graphicx}

\usepackage{titling}
\setlength{\droptitle}{-2.5cm}
\renewcommand\maketitlehookb{\vspace{-1cm}}
\renewcommand\maketitlehookc{\vspace{-1cm}}

\title{\Large Formális nyelvek I. házi feladat \\
\large Véges determinisztikus automaták}

% Ide írd a neved és a Neptun kódod. 
\author{
\normalsize Kaposvári Dániel \\
\normalsize PCI6GG
}

\date{\normalsize \today}

\begin{document}

\maketitle

\subsection*{Feladat}

% Itt add meg a feladat leírását. A képletet két dollárjel közé helyezd, így középre fogja zárni a matematikia képletet. A kapcsos zárójelek írásához escape-elni kell őket: \{ különben utásiításrésznek veszi a LaTeX

% gyakoribb jelölések:
% \varepsilon (epszilon = üresszó)
% a^{2n} (hatványkitevő, ha csak 1 karekterből áll, akkor a kapcsoszárójelek elhagyhatóak.
% |w|_a (alsó index - w-ben lévő a betűk száma)
% \ge \le (nagyobbegyenlő és kisebbegyenlő jelek >=, <=)
% \cdot szorzás jele
% \in (halmazelméleti tartalmazás)
% \equiv ekvivalencia/kongruencia jele
% \mod modulus jele
% ~ szóköz matematikai környezetben
% matematikai környezeten belül szöveg $ n \text{ páros} $

% Ha a szövegben matematikai jelöléseket szeretnél használni, akkor azt rakd szimpla dollár jelek közé. A dupla dollár jelek közötti részt új sor közére igazítással kiemeli a LaTeX.

Legyen $\Sigma=\{~ a, b~\}$. Adjunk meg olyan determinisztikus automatát amely az alábbi nyelvet ismeri fel:
$$L=\{~ a^n b^m \mid n,m \ge 1 ~\}.$$

\subsection*{Megoldás}

\begin{center}
  \includegraphics[width=\textwidth]{automata.jpg}
\end{center}

\newpage

\subsection*{Megoldás magyarázata}

A $q_0$ kezdőállapotban csak akkor van az automata, ha még egyetlen inputszimbólumot sem olvasott.

A $q_1$ állapot az $a$ betűk beolvasásáért felelős. Ebben az állapotban akkor van az automata, ha $a^n (n \ge 1)$ alakú szavakat olvasott eddig be. Mivel legalább egy $b$ betűnek is szerepelnie kell az $L$-beli szavakban, ezért $q_1$ nem végállapot.

A $q_2$ állapot szolgál a $b$ betűk beolvasására. Egyben végállapot is, hiszen ha ebben az állapotban van az automta, akkor pontosan $a^nb^m (n, m \ge 1)$ alakú szavakat olvasott eddig be. 

A $trap$ csapdaállapot arra szolgál, hogy a nem megfelelő alakú szavakat is be tudjuk olvasni, azonban itt már nem történik felismerés.

\subsection*{Néhány példainput beolvasása}
\begin{itemize}
    \item $w_1 = bab$ - REJECT \\
    $(q_0, bab) \vdash (trap, ab) \vdash (trap, b) \vdash (trap, \varepsilon)$
    \item $w_2 = aabba$ - REJECT \\
    $(q_0, aabba) \vdash (q_1, abba) \vdash (q_1, bba) \vdash (q_2, ba) \vdash (q_2, a) \vdash (trap, \varepsilon)$
    \item $w_3 = aabbb$ - ACCEPT \\
    $(q_0, aabbb) \vdash (q_1, abbb) \vdash (q_1, bbb) \vdash (q_2, bb) \vdash (q_2, b) \vdash (q_2, \varepsilon)$
\end{itemize}

\end{document}
